******************************************************************************
CIS Controls - CIS Kontrollen - Schulung in Sicherheitsbewusstsein
******************************************************************************

.. sectionauthor:: Pierre Gronau <Pierre.Gronau@ndaal.eu>

..

.. contents:: Inhalt - CIS Kontrollen - Schulung in Sicherheitsbewusstsein
    :depth: 3

.. _Section_CIS_Controls_Schutz_sensitiver_Daten:

Schulung in Sicherheitsbewusstsein
------------------------------------------------------------------------------

Nachdem die Grundlagen der Asset-Verwaltung für Hardware und Software in den vorherigen Kapiteln behandelt wurden, konzentriert sich dieses Kapitel auf den Schutz der wertvollsten Ressource: die Daten selbst. CIS Control 3, "Data Protection", fordert die Entwicklung von Prozessen und technischen Kontrollen, um Daten zu identifizieren, zu klassifizieren, sicher zu handhaben, aufzubewahren und zu entsorgen. Das Ziel ist, den gesamten Lebenszyklus der Daten abzudecken, von der Erstellung bis zur Vernichtung, und sicherzustellen, dass die Daten jederzeit angemessen geschützt sind. Datensicherheit ist kein isoliertes Thema, sondern durchdringt alle Aspekte der IT-Sicherheit und ist eng mit anderen CIS Controls verknüpft.

Warum ist Datenschutz so entscheidend? Daten sind das Herzstück der meisten Organisationen. Sie umfassen Kundeninformationen, Finanzdaten, geistiges Eigentum, Geschäftsgeheimnisse und vieles mehr. Ein Verlust, eine Beschädigung oder eine unbefugte Offenlegung dieser Daten kann schwerwiegende Folgen haben, wie finanzielle Verluste, Reputationsschäden, rechtliche Konsequenzen und den Verlust von Wettbewerbsvorteilen. Cyberkriminelle sind gezielt auf der Suche nach wertvollen Daten, die sie stehlen, verschlüsseln oder missbrauchen können. Daher ist der Schutz sensitiver Daten eine der wichtigsten Aufgaben der Cybersicherheit. Das Risiko eines Datenverlusts ist allgegenwärtig, sei es durch gezielte Angriffe, menschliches Versagen, technische Defekte oder Naturkatastrophen. Ein umfassender Ansatz zum Datenschutz ist daher unerlässlich.

Control 3 umfasst vierzehn Safeguards, die ein breites Spektr
um von Maßnahmen abdecken. Der erste Safeguard, 3.1, fordert die "Establish and Maintain a Data Management Process" (Erstellung und Pflege eines Datenmanagementprozesses). Dieser Prozess sollte dokumentiert sein und die folgenden Aspekte adressieren: Datensensitivität, Datenverantwortlichkeit (Data Owner), Handhabung der Daten, Datenaufbewahrungsfristen und Anforderungen an die Datenentsorgung, basierend auf der Sensitivität und den Aufbewahrungsstandards des Unternehmens. Die Dokumentation sollte jährlich oder bei signifikanten Unternehmensänderungen, die Auswirkungen auf diesen Safeguard haben könnten, überprüft und aktualisiert werden.

Ein Datenmanagementprozess ist das Fundament für einen effektiven Datenschutz. Er legt die Regeln und Verantwortlichkeiten für den Umgang mit Daten fest und stellt sicher, dass alle Beteiligten die gleichen Standards einhalten. Der Prozess sollte auf die spezifischen Bedürfnisse und Risiken der Organisation zugeschnitten sein und die relevanten Gesetze und Vorschriften berücksichtigen, wie beispielsweise die Datenschutz-Grundverordnung (DSGVO) in der Europäischen Union. Der Prozess sollte auch die verschiedenen Arten von Daten berücksichtigen, die in der Organisation verarbeitet werden, und für jede Art von Daten geeignete Schutzmaßnahmen festlegen.

Safeguard 3.2, "Establish and Maintain a Data Inventory" (Erstellung und Pflege eines Dateninventars), fordert die Erstellung und Pflege eines Dateninventars, basierend auf dem Datenmanagementprozess der Organisation. Mindestens jährlich sollten sensible Daten inventarisiert werden. Die Überprüfung und Aktualisierung des Inventars erfolgt ebenfalls mindestens jährlich, wobei der Schwerpunkt auf sensiblen Daten liegt. Ein Dateninventar ist eine Bestandsaufnahme aller Daten, die in der Organisation gespeichert, verarbeitet oder übertragen werden. Es sollte Informationen darüber enthalten, *welche* Daten vorhanden sind, *wo* sie sich befinden, *wer* Zugriff darauf hat und *wie* sie geschützt sind.

Das Dateninventar ist eine wichtige Grundlage für die Risikobewertung und die Planung von Sicherheitsmaßnahmen. Es ermöglicht der Organisation, die sensibelsten Daten zu identifizieren und die Schutzmaßnahmen entsprechend zu priorisieren. Die Erstellung eines Dateninventars kann eine Herausforderung sein, insbesondere in größeren Organisationen mit komplexen IT-Umgebungen. Es gibt jedoch Tools und Methoden, die diesen Prozess unterstützen können, beispielsweise Data Discovery Tools, die automatisch nach sensiblen Daten in verschiedenen Systemen und Speicherorten suchen.

Safeguard 3.3, "Configure Data Access Control Lists" (Konfiguration von Datenzugriffskontrolllisten), fordert die Konfiguration von Datenzugriffskontrolllisten (Data Access Control Lists, DACLs), basierend auf dem "Need-to-Know"-Prinzip. DACLs, auch bekannt als Zugriffsberechtigungen, werden auf lokale und Remote-Dateisysteme, Datenbanken und Anwendungen angewendet. Das "Need-to-Know"-Prinzip besagt, dass Benutzer nur Zugriff auf die Daten erhalten sollten, die sie für die Erfüllung ihrer Aufgaben *unbedingt* benötigen. Dies minimiert das Risiko eines unbefugten Zugriffs auf sensible Daten.

Die Konfiguration von DACLs ist eine grundlegende Sicherheitsmaßnahme, die auf den meisten Betriebssystemen und Anwendungen verfügbar ist. Sie ermöglicht es, den Zugriff auf Dateien, Ordner, Datenbanken und andere Ressourcen granular zu steuern. DACLs sollten sorgfältig geplant und implementiert werden, um sicherzustellen, dass die Benutzer die erforderlichen Zugriffsrechte haben, aber nicht mehr. Eine regelmäßige Überprüfung und Anpassung der DACLs ist erforderlich, um sicherzustellen, dass sie weiterhin dem "Need-to-Know"-Prinzip entsprechen und sich ändernde Geschäftsanforderungen widerspiegeln.

Safeguard 3.4, "Enforce Data Retention" (Durchsetzung der Datenaufbewahrung), fordert die Aufbewahrung von Daten gemäß dem dokumentierten Datenmanagementprozess der Organisation. Die Datenaufbewahrung muss sowohl Mindest- als auch Höchstzeiträume umfassen. Daten sollten nicht länger aufbewahrt werden, als es aus geschäftlichen, rechtlichen oder regulatorischen Gründen erforderlich ist. Die Aufbewahrung von Daten über den erforderlichen Zeitraum hinaus erhöht das Risiko eines Datenverlusts oder einer unbefugten Offenlegung und kann zu rechtlichen Konsequenzen führen.

Die Festlegung von Aufbewahrungsfristen ist eine wichtige Aufgabe, die in Zusammenarbeit mit den Fachabteilungen, der Rechtsabteilung und der IT-Abteilung erfolgen sollte. Die Aufbewahrungsfristen sollten die relevanten Gesetze und Vorschriften berücksichtigen, wie beispielsweise die Aufbewahrungspflichten für Geschäftsunterlagen. Die Durchsetzung der Datenaufbewahrung kann durch technische Maßnahmen unterstützt werden, beispielsweise durch automatische Löschregeln in Dateisystemen, Datenbanken und Anwendungen.

Safeguard 3.5, "Securely Dispose of Data" (Sichere Entsorgung von Daten), fordert die sichere Entsorgung von Daten, wie im dokumentierten Datenmanagementprozess der Organisation beschrieben. Der Entsorgungsprozess und die Methode müssen der Sensitivität der Daten entsprechen. Daten, die nicht mehr benötigt werden, sollten sicher gelöscht oder vernichtet werden, um zu verhindern, dass sie in die falschen Hände geraten. Die einfache Löschung von Dateien oder das Formatieren von Datenträgern reicht oft nicht aus, um die Daten vollständig zu entfernen. Es gibt spezielle Tools und Verfahren für die sichere Datenlöschung, beispielsweise das Überschreiben von Datenträgern mit Zufallsdaten oder die physikalische Zerstörung von Datenträgern.

Die Wahl der geeigneten Methode zur Datenentsorgung hängt von der Sensitivität der Daten und der Art des Datenträgers ab. Für sehr sensible Daten kann die physikalische Zerstörung des Datenträgers die sicherste Option sein. Für weniger sensible Daten kann das mehrfache Überschreiben des Datenträgers ausreichend sein. Es ist wichtig, einen dokumentierten Prozess für die Datenentsorgung zu haben und sicherzustellen, dass dieser Prozess konsequent eingehalten wird.

Safeguard 3.6, "Encrypt Data on End-User Devices" (Verschlüsselung von Daten auf Endbenutzergeräten), fordert die Verschlüsselung von Daten auf Endbenutzergeräten, die sensible Daten enthalten. Beispielhafte Implementierungen sind Windows BitLocker, Apple FileVault oder Linux dm-crypt. Endbenutzergeräte, wie Laptops, Smartphones und Tablets, sind besonders anfällig für Verlust oder Diebstahl. Wenn die Daten auf diesen Geräten nicht verschlüsselt sind, können sie leicht in die falschen Hände geraten. Die Verschlüsselung schützt die Daten, selbst wenn das Gerät verloren geht oder gestohlen wird.

Die Wahl der geeigneten Verschlüsselungstechnologie hängt vom Betriebssystem und den spezifischen Anforderungen der Organisation ab. Viele Betriebssysteme bieten integrierte Verschlüsselungsfunktionen, wie BitLocker für Windows, FileVault für macOS und dm-crypt für Linux. Diese Funktionen sind in der Regel einfach zu aktivieren und zu verwalten und bieten einen guten Schutz für die Daten auf dem Gerät.

Safeguard 3.7, "Establish and Maintain a Data Classification Scheme" (Erstellung und Pflege eines Datenklassifizierungsschemas), fordert die Erstellung und Pflege eines Datenklassifizierungsschemas für die Organisation. Unternehmen können Bezeichnungen wie "Sensibel", "Vertraulich" und "Öffentlich" verwenden und ihre Daten entsprechend diesen Bezeichnungen klassifizieren. Die Überprüfung und Aktualisierung des Klassifizierungsschemas erfolgt jährlich oder bei signifikanten Unternehmensänderungen, die Auswirkungen auf diesen Safeguard haben könnten. Ein Datenklassifizierungsschema ist ein System zur Kategorisierung von Daten nach ihrer Sensibilität und Kritikalität. Es ermöglicht der Organisation, die Schutzmaßnahmen risikobasiert zu priorisieren und sicherzustellen, dass die sensibelsten Daten den höchsten Schutz erhalten.

Die Entwicklung eines Datenklassifizierungsschemas sollte in Zusammenarbeit mit den Fachabteilungen, der Rechtsabteilung und der IT-Abteilung erfolgen. Das Schema sollte auf die spezifischen Bedürfnisse und Risiken der Organisation zugeschnitten sein und die relevanten Gesetze und Vorschriften berücksichtigen. Ein typisches Klassifizierungsschema könnte beispielsweise die folgenden Kategorien umfassen:

*   **Öffentlich:** Daten, die für die Öffentlichkeit bestimmt sind oder keine besonderen Schutzanforderungen haben.
*   **Intern:** Daten, die nur für den internen Gebrauch bestimmt sind und nicht an Dritte weitergegeben werden dürfen.
*   **Vertraulich:** Daten, die einem begrenzten Personenkreis zugänglich sind und bei unbefugter Offenlegung Schaden anrichten können.
*   **Streng vertraulich:** Daten, die einem sehr begrenzten Personenkreis zugänglich sind und bei unbefugter Offenlegung erheblichen Schaden anrichten können.

Die Klassifizierung der Daten sollte durch geeignete Kennzeichnungen unterstützt werden, beispielsweise durch Wasserzeichen in Dokumenten, Metadaten in Dateien oder Labels in Datenbanken. Die Kennzeichnungen erleichtern die Identifizierung der Daten und die Anwendung der entsprechenden Schutzmaßnahmen.

Safeguard 3.8, "Document Data Flows" (Dokumentation von Datenflüssen), fordert die Dokumentation von Datenflüssen. Die Dokumentation der Datenflüsse umfasst auch die Datenflüsse von Diensteanbietern und sollte auf dem Datenmanagementprozess der Organisation basieren. Überprüfung und Aktualisierung erfolgen jährlich oder wenn signifikante Unternehmensänderungen eintreten, die sich auf diesen Safeguard auswirken könnten. Datenflüsse beschreiben, wie Daten innerhalb der Organisation und zwischen der Organisation und externen Partnern (z.B. Kunden, Lieferanten, Dienstleistern) ausgetauscht werden. Die Dokumentation der Datenflüsse ist wichtig, um einen Überblick darüber zu erhalten, *wo* sensible Daten verarbeitet und übertragen werden und *welche* Risiken damit verbunden sind.

Die Dokumentation der Datenflüsse kann in Form von Diagrammen, Tabellen oder textuellen Beschreibungen erfolgen. Sie sollte Informationen darüber enthalten, *welche* Daten ausgetauscht werden, *zwischen welchen* Systemen oder Anwendungen, *über welche* Kanäle (z.B. E-Mail, FTP, Web-Services) und *mit welchen* externen Partnern. Die Dokumentation sollte auch die Sicherheitsmaßnahmen berücksichtigen, die zum Schutz der Daten während der Übertragung eingesetzt werden, beispielsweise Verschlüsselung oder sichere Protokolle.

Safeguard 3.9, "Encrypt Data on Removable Media" (Verschlüsselung von Daten auf Wechselmedien), fordert die Verschlüsselung von Daten auf Wechselmedien. Wechselmedien, wie USB-Sticks, externe Festplatten oder DVDs, sind besonders anfällig für Verlust oder Diebstahl. Wenn die Daten auf diesen Medien nicht verschlüsselt sind, können sie leicht in die falschen Hände geraten. Die Verschlüsselung schützt die Daten, selbst wenn das Medium verloren geht oder gestohlen wird. Es gibt spezielle Tools und Technologien für die Verschlüsselung von Wechselmedien, beispielsweise BitLocker To Go für Windows oder FileVault für macOS. Viele Hersteller von Wechselmedien bieten auch eigene Verschlüsselungslösungen an.

Safeguard 3.10, "Encrypt Sensitive Data in Transit" (Verschlüsselung sensibler Daten während der Übertragung), fordert die Verschlüsselung sensibler Daten während der Übertragung. Beispielhafte Implementierungen umfassen Transport Layer Security (TLS) und Open Secure Shell (OpenSSH). Daten, die über unsichere Netze, wie das Internet, übertragen werden, sind anfällig für Abhören oder Manipulation. Die Verschlüsselung schützt die Daten während der Übertragung, indem sie sie in eine unleserliche Form umwandelt, die nur von autorisierten Empfängern entschlüsselt werden kann.

TLS (Transport Layer Security) ist das am weitesten verbreitete Protokoll für die Verschlüsselung von Daten während der Übertragung im Internet. Es wird beispielsweise für die sichere Kommunikation zwischen Web-Browsern und Webservern (HTTPS) verwendet. OpenSSH (Open Secure Shell) ist ein Protokoll für die sichere Fernanmeldung und Dateiübertragung. Es bietet eine verschlüsselte Verbindung zwischen einem Client und einem Server. Die Wahl der geeigneten Verschlüsselungstechnologie hängt von der Art der Datenübertragung und den spezifischen Anforderungen der Organisation ab.

Safeguard 3.11, "Encrypt Sensitive Data at Rest" (Verschlüsselung sensibler Daten im Ruhezustand), fordert die Verschlüsselung sensibler Daten im Ruhezustand auf Servern, in Anwendungen und Datenbanken. Verschlüsselung auf Speicherebene, auch bekannt als serverseitige Verschlüsselung, erfüllt die Mindestanforderung dieses Safeguards. Zusätzliche Verschlüsselungsmethoden können Verschlüsselung auf Anwendungsebene, auch bekannt als clientseitige Verschlüsselung, umfassen, bei der der Zugriff auf das/die Datenspeichergerät(e) keinen Zugriff auf die Klartextdaten ermöglicht. Daten im Ruhezustand sind Daten, die auf Datenträgern gespeichert sind, beispielsweise auf Festplatten, SSDs (Solid State Drives) oder in Datenbanken. Diese Daten sind anfällig für Diebstahl oder unbefugten Zugriff, wenn ein Angreifer physischen Zugriff auf den Datenträger erlangt oder sich Zugriff auf das System verschafft.

Die Verschlüsselung von Daten im Ruhezustand schützt die Daten, selbst wenn der Datenträger gestohlen wird oder ein Angreifer Zugriff auf das System erlangt. Es gibt verschiedene Technologien für die Verschlüsselung von Daten im Ruhezustand, beispielsweise:

*   **Full Disk Encryption (FDE):** Verschlüsselt den gesamten Datenträger, einschließlich des Betriebssystems und aller Daten.
*   **File-Level Encryption (FLE):** Verschlüsselt einzelne Dateien oder Ordner.
*   **Database Encryption:** Verschlüsselt die Daten in einer Datenbank.

Die Wahl der geeigneten Verschlüsselungstechnologie hängt von der Art der Daten, dem Speicherort und den spezifischen Anforderungen der Organisation ab.

Safeguard 3.12, "Segment Data Processing and Storage Based on Sensitivity" (Segmentierung der Datenverarbeitung und -speicherung basierend auf der Sensitivität), fordert die Segmentierung der Datenverarbeitung und -speicherung basierend auf der Sensitivität der Daten. Verarbeiten Sie keine sensiblen Daten auf Unternehmensressourcen, die für weniger sensible Daten vorgesehen sind. Die Segmentierung bedeutet, dass Daten unterschiedlicher Sensibilitätsstufen in getrennten Umgebungen verarbeitet und gespeichert werden. Beispielsweise sollten streng vertrauliche Daten nicht auf dem gleichen Server gespeichert werden wie öffentliche Daten.

Die Segmentierung reduziert das Risiko eines Datenverlusts oder einer unbefugten Offenlegung. Wenn ein Angreifer Zugriff auf eine Umgebung mit weniger sensiblen Daten erlangt, hat er nicht automatisch Zugriff auf die sensibleren Daten in anderen Umgebungen. Die Segmentierung kann durch verschiedene Maßnahmen erreicht werden, beispielsweise durch:

*   **Physische Trennung:** Verwendung separater Server, Netze und Speichergeräte für unterschiedliche Sensibilitätsstufen.
*   **Logische Trennung:** Verwendung von VLANs (Virtual LANs), Firewalls, Zugriffskontrolllisten und anderen Technologien, um den Zugriff auf Daten basierend auf der Sensitivität zu steuern.
*   **Virtualisierung:** Verwendung von virtuellen Maschinen oder Containern, um unterschiedliche Umgebungen für die Datenverarbeitung und -speicherung zu schaffen.

Safeguard 3.13, "Deploy a Data Loss Prevention Solution" (Bereitstellung einer Data Loss Prevention-Lösung), empfiehlt die Implementierung eines automatisierten Tools, wie z. B. eines hostbasierten Data Loss Prevention (DLP)-Tools, um alle sensiblen Daten zu identifizieren, die über Unternehmensressourcen gespeichert, verarbeitet oder übertragen werden, einschließlich derer, die sich vor Ort oder bei einem Remote-Service-Provider befinden, und um das Dateninventar des Unternehmens zu aktualisieren. Data Loss Prevention (DLP)-Tools überwachen den Datenverkehr und die Datenspeicherung, um zu verhindern, dass sensible Daten die Organisation unbefugt verlassen oder an nicht autorisierte Speicherorte gelangen.

DLP-Tools können beispielsweise den E-Mail-Verkehr auf bestimmte Schlüsselwörter oder Muster (z.B. Kreditkartennummern, Sozialversicherungsnummern) überwachen und verhindern, dass E-Mails mit solchen Daten an externe Empfänger gesendet werden. Sie können auch den Zugriff auf Wechselmedien oder Cloud-Speicherdienste kontrollieren und verhindern, dass sensible Daten auf nicht autorisierte Geräte oder in nicht autorisierte Cloud-Umgebungen kopiert werden. DLP-Tools sind ein wichtiger Baustein einer umfassenden Datenschutzstrategie. Sie helfen, Datenverluste durch menschliches Versagen, böswillige Absicht oder technische Defekte zu verhindern.

Safeguard 3.14, "Log Sensitive Data Access" (Protokollierung des Zugriffs auf sensible Daten), fordert die Protokollierung des Zugriffs auf sensible Daten, einschließlich Änderung und Entsorgung. Die Protokollierung des Zugriffs auf sensible Daten ist wichtig, um nachvollziehen zu können, *wer* *wann* auf *welche* Daten zugegriffen hat. Diese Informationen können für die Untersuchung von Sicherheitsvorfällen, die Überwachung der Einhaltung von Sicherheitsrichtlinien und die Erkennung von unbefugtem Zugriff verwendet werden.

Die Protokollierung sollte mindestens die folgenden Informationen enthalten:

*   **Benutzeridentität:** Wer hat auf die Daten zugegriffen?
*   **Zeitstempel:** Wann hat der Zugriff stattgefunden?
*   **Art des Zugriffs:** Wurden die Daten gelesen, geändert oder gelöscht?
*   **Ressource:** Auf welche Daten wurde zugegriffen?
*    **Quelle:** Von wo wurde auf die Daten zugegriffen?
* **Ziel:** Wenn Daten verschoben wurden, wohin?

Die Protokolldaten sollten sicher gespeichert und regelmäßig überprüft werden, um verdächtige Aktivitäten zu erkennen.

Der Schutz sensitiver Daten ist eine komplexe und vielschichtige Aufgabe, die einen ganzheitlichen Ansatz erfordert. Die CIS Control 3 bietet einen umfassenden Rahmen für den Datenschutz, der alle Aspekte des Datenlebenszyklus abdeckt, von der Erstellung bis zur Vernichtung. Die Implementierung der Safeguards erfordert die Zusammenarbeit verschiedener Abteilungen und Rollen in der Organisation, die Auswahl geeigneter Technologien und die kontinuierliche Überwachung und Anpassung der Sicherheitsmaßnahmen. Datenschutz ist keine einmalige Aufgabe, sondern ein kontinuierlicher Prozess, der ein dauerhaftes Engagement und die Bereitschaft zur Investition in die Sicherheit erfordert. Die hier behandelten Maßnahmen sind ein wichtiger Schritt auf dem Weg zu einer umfassenden Datensicherheitsstrategie, die den Schutz der wertvollsten Ressourcen der Organisation gewährleistet.
